# ეთიკური საკითხები

![](../image/itsreallythatbad.jpg)
![](../image/telegram/c81238387627b4bfd3dcd60f56d41626.jpg)

"არ დაუჭიროთ მხარი ამ კომპანიას, რომელიც ეთიკურობას არ წარმოადგენს"

"თქვენი კომპანია არ არის სანდო. თქვენ აცხადებთ, რომ აღასრულებთ DMCA, მაგრამ ბევრი სარჩელი გაქვთ ამის გამო."

"ისინი მხოლოდ ცენზურებენ მათ, ვინც ეჭვობს მათ ეთიკას."

"ვფიქრობ, სიმართლე არაკომფორტულია და უკეთ არის დაფარული საზოგადოებრივი ხედვისგან."  -- [phyzonloop](https://twitter.com/phyzonloop)


---


<details>
<summary>დამაკლიკე

## CloudFlare აფართოებს ხალხს
</summary>


Cloudflare აგზავნის სპამის ელ.ფოსტს არა Cloudflare მომხმარებლებს.

- ელ.ფოსტის გაგზავნა მხოლოდ იმ აბონენტებისთვის, რომლებმაც აირჩიეს
- როდესაც მომხმარებელი ამბობს "შეჩერება", მაშინ შეწყვიტეთ ელ.ფოსტის გაგზავნა

ეს მარტივია. Cloudflare არ სჭირდება.
Cloudflare ამბობს, რომ მათი სერვისის გამოყენებით შეუძლია შეაჩეროს ყველა სპამიერი ან თავდამსხმელი.
როგორ შევაჩეროთ Cloudflare Cloudflare გააქტიურების გარეშე?


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfspam01.jpg) | ![](../image/cfspam03.jpg) |
| ![](../image/cfspam02.jpg) | ![](../image/cfspambrittany.jpg)<br>![](../image/cfspamtwtr.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## წაშალეთ მომხმარებლის მიმოხილვა
</summary>


Cloudflare ცენზურის უარყოფითი მიმოხილვები.
თუ Twitter- ზე განათავსებთ ანტი-Cloudflare ტექსტს, თქვენ გაქვთ შესაძლებლობა მიიღოთ პასუხი Cloudflare- ის თანამშრომლისგან "არა, ეს არ არის" გზავნილით.
თუკი რაიმე მიმოხილვის საიტზე გამოაქვეყნებთ უარყოფით მიმოხილვას, ისინი შეეცდებიან ცენზურის გამოქვეყნება.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfcenrev_01.jpg)<br>![](../image/cfcenrev_02.jpg) | ![](../image/cfcenrev_03.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## გაუზიარეთ მომხმარებლის პირადი ინფორმაცია
</summary>


Cloudflare- ს აქვს მასიური შევიწროების პრობლემა.
Cloudflare იზიარებს მათ პირად ინფორმაციას, ვინც ჩივის მასპინძელ საიტებზე.
ისინი ზოგჯერ ითხოვენ თქვენს ნამდვილ პირადობის მოწმობას.
თუ არ გსურთ შევიწროებულიყავით, შეურაცხყოფილი, გაცვეთილი ან მოკლული, უმჯობესია თავი შეიკავოთ Cloudflared საიტებზე.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfdox_what.jpg) | ![](../image/cfdox_swat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_kill.jpg) | ![](../image/cfdox_threat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_dox.jpg) | ![](../image/cfdox_ex1.jpg) |
| ![](../image/cfabuseform.jpg) | ![](../image/cfdox_ex2.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## საქველმოქმედო შენატანების კორპორატიული შუამდგომლობა
</summary>


CloudFlare ითხოვს საქველმოქმედო შენატანებს.
სავალალოა, რომ ამერიკული კორპორაცია ითხოვს ქველმოქმედებას არამომგებიანი ორგანიზაციების გვერდით, რომელსაც კარგი მიზეზი აქვს.
თუ გსურთ ხალხის დაბლოკვა ან სხვა ადამიანების დროის დაკარგვა, შეიძლება დაგჭირდეთ Cloudflare- ის თანამშრომლებისთვის რამდენიმე პიცის შეკვეთა.


![](../image/cfdonate.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## საიტების შეწყვეტა
</summary>


რას იზამთ, თუ თქვენი საიტი მოულოდნელად დაიშლება?
არსებობს ცნობები, რომ Cloudflare წაშლის მომხმარებლის კონფიგურაციას ან მომსახურებას აჩერებს ყოველგვარი გაფრთხილების გარეშე, ჩუმად.
ჩვენ გირჩევთ იპოვოთ უკეთესი მიმწოდებელი.

![](../image/cftmnt.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## ბრაუზერის გამყიდველი დისკრიმინაცია
</summary>


CloudFlare უპირატესობას ანიჭებს მათ, ვინც Firefox- ს იყენებს, ხოლო მტრულად მოპყრობა Tor- ის არა-ბროუზერი მომხმარებლებისთვის.
ტორელი მომხმარებლები, რომლებიც სამართლიანად უარს იტყვიან უფასო JavaScript- ის შესრულებაზე, ასევე მიიღებენ მტრულ მოპყრობას.
ამ დაშვების უთანასწორობა არის ქსელის ნეიტრალიტეტის ბოროტად გამოყენება და ძალაუფლების ბოროტად გამოყენება.

![](../image/browdifftbcx.gif)

- მარცხენა: Tor ბროუზერი, მარჯვენა: Chrome. იგივე IP მისამართი.

![](../image/browserdiff.jpg)

- მარცხენა: Tor ბროუზერი Javascript გამორთულია, Cookie- ით ჩართულია
- მარჯვნივ: Chrome Javascript ჩართულია, Cookie- ით გამორთულია

![](../image/cfsiryoublocked.jpg)

- QuteBrowser (მცირე ბრაუზერი) Tor- ის გარეშე (Clearnet IP)

| ***ბროუზერი*** | ***წვდომის მკურნალობა*** |
| --- | --- |
| Tor Browser (Javascript ჩართულია) | დაშვება ნებადართულია |
| Firefox (Javascript ჩართულია) | წვდომა დეგრადირებულია |
| Chromium (Javascript ჩართულია) | წვდომა დეგრადირებულია |
| Chromium or Firefox (Javascript გამორთულია) | შეღწევა უარყოფილია |
| Chromium or Firefox (ფუნთუშა გამორთულია) | შეღწევა უარყოფილია |
| QuteBrowser | შეღწევა უარყოფილია |
| lynx | შეღწევა უარყოფილია |
| w3m | შეღწევა უარყოფილია |
| wget | შეღწევა უარყოფილია |


რატომ არ გამოიყენოთ აუდიო ღილაკი მარტივი გამოწვევის მოსაგვარებლად?

დიახ, არსებობს აუდიო ღილაკი, მაგრამ ის ყოველთვის არ მუშაობს Tor- ზე.
ამ შეტყობინებას მიიღებთ, როდესაც დააჭირეთ მას:

```
Მოგვიანებით სცადეთ
თქვენს კომპიუტერს ან ქსელს შეუძლია გაუგზავნოს ავტომატური მოთხოვნები.
ჩვენი მომხმარებლების დასაცავად, ჩვენ ვერ შეძლებთ თქვენი მოთხოვნის დამუშავებას ამჟამად.
დამატებითი ინფორმაციისთვის ეწვიეთ ჩვენი დახმარების გვერდს
```

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## ამომრჩეველთა ჩახშობა
</summary>


აშშ-ის შტატებში ამომრჩეველმა ხმის მიცემა დარეგისტრირდა საბოლოოდ, სახელმწიფო მდივნის ვებსაიტზე, საცხოვრებელი ადგილის სახელმწიფოებში.
რესპუბლიკური კონტროლირებადი სახელმწიფო მდივნის ოფისები ჩართულნი არიან ამომრჩეველთა ჩახშობაში, სახელმწიფო მდივნის ვებსაიტის საშუალებით Cloudflare.
Cloudflare- ს Tor- ის მომხმარებლების მიმართ მტრულად განწყობილი დამოკიდებულება, მისი MITM პოზიცია, როგორც გლობალური მეთვალყურეობის ცენტრალიზებული პუნქტი, და მისი მავნე როლი, მთლიანობაში, იწვევს პერსპექტიულ ამომრჩევლებს რეგისტრაციის სურვილს.
კერძოდ, ლიბერალები მიდრეკილნი არიან პირადი ცხოვრების ხელშეუხებლობისკენ.
ამომრჩეველთა რეგისტრაციის ფორმები აგროვებს მგრძნობიარე ინფორმაციას ამომრჩეველთა პოლიტიკური მიდრეკილების, პირადი ფიზიკური მისამართის, სოციალური დაცვის ნომრის და დაბადების თარიღის შესახებ.
სახელმწიფოების უმეტესობა მხოლოდ ამ ინფორმაციის ქვესათაურს ავრცელებს საჯაროდ, მაგრამ Cloudflare ხედავს ყველაფერ ინფორმაციას, როდესაც ვიღაც რეგისტრაციას უტარებს ხმის მიცემას.

გაითვალისწინეთ, რომ ქაღალდის რეგისტრაცია არ სცილდება Cloudflare- ს, რადგან სახელმწიფო მდივნის მონაცემების შეტანის პერსონალის თანამშრომლები სავარაუდოდ გამოიყენებენ Cloudflare ვებსაიტს მონაცემების შესასვლელად.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfvotm_01.jpg) | ![](../image/cfvotm_02.jpg) |

- Change.org არის ცნობილი ვებ – გვერდი ხმების შეგროვებისა და ზომების მისაღებად.
“ხალხი ყველგან იწყებს კამპანიებს, აწყობს მხარდამჭერთა მობილიზებას და გადაწყვეტილებების მიმღებებთან მუშაობს გადაწყვეტილებების მართვისთვის.”
სამწუხაროდ, Cloudflare- ის აგრესიული ფილტრის გამო ბევრს ვერ ხედავს შეცვლის.org– ს.
მათ ხელს უშლის ხელს შუამდგომლობის ხელმოწერაში, რითაც გამორიცხავს მათ დემოკრატიულ პროცესს.
სხვა არა ღრუბლოვანი პლატფორმის გამოყენებით, როგორიცაა OpenPetition, პრობლემის მოგვარებაში დაგეხმარებათ.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/changeorgasn.jpg) | ![](../image/changeorgtor.jpg) |

- Cloudflare- ს "ათენის პროექტი" გთავაზობთ საწარმოთა უფასო დაცვას სახელმწიფო და ადგილობრივი საარჩევნო ვებსაიტებზე.
მათ განაცხადეს, რომ "მათ წარმომადგენლებს შეუძლიათ შევიდნენ საარჩევნო ინფორმაციაზე და ამომრჩეველთა რეგისტრაციაზე", მაგრამ ეს სიცრუეა, რადგან ბევრს უბრალოდ არ შეუძლია საიტის დათვალიერება.

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## მომხმარებლის უპირატესობის უგულებელყოფა
</summary>


თუ რამეს არ აპირებთ, ელოდებით რომ ელ.ფოსტს არ მიიღებთ ამის შესახებ.
Cloudflare უგულებელყოფს მომხმარებლის უპირატესობას და უზიარებს მონაცემებს მესამე მხარის კორპორაციებთან დაკავშირებით, მომხმარებლის თანხმობის გარეშე.
თუ თქვენ იყენებთ მათ უფასო გეგმას, ისინი ხანდახან უგზავნიან ელ.წერილს, სადაც ითხოვენ შეიძინოთ ყოველთვიური გამოწერა.

![](../image/cfviopl_tp.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## იტყუება მომხმარებლის მონაცემების წაშლის შესახებ
</summary>


ამ ყოფილი Cloudflare მომხმარებლის ბლოგის თანახმად, Cloudflare ცრუობს ანგარიშების წაშლის გამო.
დღესდღეობით, მრავალი კომპანია ინახავს თქვენს მონაცემებს თქვენი ანგარიშის დახურვის ან მოხსნის შემდეგ.
კარგი კომპანიების უმეტესობამ ამის შესახებ მოიხსენიება მათი კონფიდენციალურობის პოლიტიკა.
Cloudflare? არა.

```
2019-08-05 CloudFlare– მა გამომიგზავნა დადასტურება, რომ ისინი ამოიღებდნენ ჩემს ანგარიშს.
2019-10-02 მე მივიღე ელ.წერილი CloudFlare- დან "რადგან მე ვარ მომხმარებელი"
```

Cloudflare- მა არ იცოდა სიტყვა "ამოღება".
თუ ის მართლაც ამოღებულია, რატომ მიიღო ამ ყოფილმა მომხმარებელმა ელ.ფოსტა?
მან ასევე აღნიშნა, რომ Cloudflare– ს კონფიდენციალურობის პოლიტიკა ამის შესახებ არ არის ნახსენები.

```
მათი ახალი კონფიდენციალურობის პოლიტიკა არ ახსენებს ერთი წლის განმავლობაში მონაცემთა შენახვას.
```

![](../image/cfviopl_notdel.jpg)

როგორ შეგიძლიათ ენდოთ Cloudflare- ს, თუ მათი კონფიდენციალურობის პოლიტიკა არის LIE?

</details>

---

<details>
<summary>დამაკლიკე

## შეინახეთ თქვენი პირადი ინფორმაცია
</summary>


Cloudflare ანგარიშის წაშლა რთულია.

```
შეიტანეთ დამხმარე ბილეთი "ანგარიშის" კატეგორიის გამოყენებით,
და მოითხოვეთ ანგარიშის წაშლა გაგზავნის ორგანოში.
თქვენ არ უნდა გქონდეთ დომენები და საკრედიტო ბარათები, რომლებიც თან ერთვის თქვენს ანგარიშზე, სანამ წაიკითხავთ.
```

თქვენ მიიღებთ ამ დადასტურების ელ.

![](../image/cf_deleteandkeep.jpg)

"ჩვენ დავიწყეთ თქვენი წაშლის მოთხოვნის დამუშავება", მაგრამ "ჩვენ გავაგრძელებთ თქვენი პერსონალური ინფორმაციის შენახვას".

შეგიძლიათ "ენდოთ" ეს?

</details>

---

<details>
<summary>_klaku min_

## Mi nuligis abonon kaj ricevis tro multajn retpoŝtojn
</summary>


La uzanto nuligis sian 'Cloudflare stream' abonon kaj li ricevas retpoŝtajn memorigilojn ĉiutage por rememorigi lin pri nuligita abono.
Ne estas malaprobita butono. Kiel vi ĉesas ĉi tiun frenezon?

![](../image/barrageemailcancelsubscription.jpg)

Cloudflare diris al ĉi tiu uzanto kontakti subtenteamo kaj peti ĉiujn viajn enhavojn forigi.

- [t](https://web.archive.org/web/20210412165334/https://twitter.com/JohnHaldson/status/1381651569247088650)

</details>

---

## Aliaj informoj

- [Joseph Sullivan (Joe Sullivan)](../cloudflare_inc/cloudflare_members.md) ([Cloudflare CSO](https://twitter.com/eastdakota/status/1296522269313785862))
  - [Ex-Uber security head charged in connection with the cover-up of a 2016 hack that affected 57 million customers](https://www.businessinsider.com/uber-data-hack-security-head-joe-sullivan-charged-cover-up-2020-8)
  - [Former Chief Security Officer For Uber Charged With Obstruction Of Justice](https://www.justice.gov/usao-ndca/pr/former-chief-security-officer-uber-charged-obstruction-justice)


---

## გთხოვთ გააგრძელოთ შემდეგ გვერდზე:   [Kion vi povas fari por rezisti kontraŭ Cloudflare?](ka.action.md)

![](../image/censor_cloudflare_blogcomment.jpg)
![](../image/freemoldybread.jpg)
![](../image/cfisnotanoption.jpg)
